［希望係咁］信報：境外投票障礙多 明年選舉難成事

⋯⋯有知情者透露，政府當年磋商境外投票，其中一個最煩惱的議題是如何釐定選民資格，例如市民移居大灣區多年，長時間不在港，他們是否仍符合現行法例中選民須「通常居港」的規定？如果賦予此部分港人投票權，當局就必須修例，而且要為容許離開香港多少年內才擁有資格設下時限。以英國為例，登記成為境外選民最長只能於海外居留15年，逾期無此權利。

此外，香港立法會選舉的選民分為功能界別和地區直選，倘若選民長年不在港，其所屬地區直選劃分，唯有根據他離港前的常居住址決定。不過，這樣做會衍生出另一個問題：現時五大直選選區的議席數目，很大程度按照該區人口而定。若然某區有大量人口早已遷徙內地，當局卻將之計算在內，並以此來推算該區應有多少個席位，實在有欠公允。故外國的境外投票例子，多數適用於全國性選舉，較少用在分區地方選舉之上。

然而，最大問題還是怎樣就認可地區「劃界」。有官場中人直言，處理境外投票一定要考慮公平性，一旦開放長住大灣區的港人有權選出代表，自然有人會問身處其他海外國家及地區的港人，為何不能擁有海外投票權，屆時特區政府分分鐘惹來司法挑戰。假如港府只准中國境內的港人投票，將牽涉另一個更敏感的政治問題，就是身處台灣的港人應否有此權利？如不，台灣還算不算中國𠋏領土？

由於要越過重重技術及政治障礙，政府內部對趕及明年完成修例、容許境外投票不太樂觀。另有添馬中人提醒，建制派若繼續吶喊助威，只會令成事機會更低，事關任何選舉制度的改變，皆不應傾向有利特定陣營候選人；如果建制派高調力撐港府設立境外投票制度，勢必予人可以得益的感覺，徒令港府推銷措施時增添阻力。

縱使距離明年立法會選舉有一年多時間，境外投票似不大可能急就章成事，或許電子派票等其他便利選民的方案，更值得政制局踏實研究。

永瀆好過啦

其實仲有其他問題
Eg點樣點票

正路同技術上一定係原地點票
一點就知上面99%投保皇

如果分番幾百個票站派番香港先點
唔講法律原則都係logistic 極不可能

支持緊急取消立法會